\chapter{Přílohy}

\section{Přehled elektronických příloh}

\dirtree{%
.1 .
.2 Binaries - adresář se spustitelnými soubory demo hry.
.3 StandaloneWindows64 - soubory sestavené hry pro OS Windows.
.4 StandaloneWindows64.exe - spustitelný soubor hry.
.3 StandaloneLinux64 - soubory sestavené hry pro OS Windows.
.4 StandaloneLinux64 - spustitelný soubor hry.
.2 Tex - adresář se zdrojovými kódy textu balkalářské práce.
.2 UnityProject - adresář se zdrojovým projektem enginu Unity.
.3 Assets - soubory použité k implementaci projektu.
.4 ExternalAssets - některé externí knihovny.
.5 Packages - další externí knihovny.
.5 Models - 3D modely použité ve hře.
.5 Prefabs - často používané herní objekty.
.5 Scenes - Herní scény.
.5 SwordRecords - Nahrávky pohybů meče pro AI šermíře.
.5 Scripts - Adresář se zdrojovým kódem projektu.
.6 Utils - Pomocné metody a třídy.
.6 SimpleBehaviors - Pomocné herní komponenty.
.6 GUI - Skripty uživatelského rozhraní.
.6 Input - Skripty pro práci s uživatelským vstupem.
.6 Environment - Komponenty pro entity herního prostředí.
.6 Sword - Komponenty ovládání meče.
.7 SwordMovement.cs - Komponenta pohybu meče.
.7 SwordsmanMovement.cs - Komponenta pohybu šermíře.
.7 Animation - Procedurální animace šermíře.
.7 CollisionFix - Korekce kolizí mezi meči.
.7 Damage - Systém životů a zranění.
.7 Modules - Moduly ovládání meče.
.7 Recording - Nahrávání pohybů meče.
.7 SwordsmanAI - Počítačem řízený šermíř.
.2 Docs - složka s vygenerovanou programátorskou dokumentací.
.2 prace.pdf - soubor obsahující text práce ve formátu PDF/A.
.2 LICENCE.txt - soubor obsahující licenci pro zdrojový kód a spustitelný soubor aplikace.
.2 NOTICE.txt - soubor obsahující seznam využitých knihoven a jejich licencí.
}